Genre **587**. — **GALEOPSIS** L.
(Du grec //galê//, belette, //opsis//, aspect : forme de la corolle.)

Calice tubuleux en cloche, à 5-10 nervures, à 5 dents peu inégales, épineuses ; corolle bilabiée, à tube saillant et nu en dedans, à gorge dilatée offrant 2 renflements coniques, à lèvre supérieure voûtée en casque, l'inférieure à 3 lobes, les latéraux ovales, le médian plus grand obtus ou échancré ; 4 étamines rapprochées et parallèles, les extérieures plus longues ; anthères rapprochées 2 à 2, à loges opposées, s'ouvrant chacune par une valve distincte ; carpelles ovoïdes-trigones, glabres, arrondis au sommet.
Fleurs purpurines, blanches ou jaunâtres, sessiles, en verticilles compacts, distincts, axillaires et terminaux ; feuilles pétiolées, plus ou moins dentées ou crénelées ; plantes annuelles, vertes, inodores, ordinairement rameuses en pyramide.
Environ 10 espèces habitant l'Europe, l'Asie occidentale et boréale. Nuisibles dans les champs et les cultures, où elles végètent en colonies nombreuses.